% !TEX root =  ../main_final.tex

\noind Parmi la multitude de problèmes que l'on rencontre avec le développement de l'informatique à tous les niveaux; il y a ceux qui trouvent leurs solutions dans l'obfuscation et d'autre part, il y a ceux où c'est l'obfuscation de programme qui est à l'origine du problème.
Et ces problèmes ne sont pas de moindre importance :\\
\begin{itemize}
\item \textbf{La propriété intellectuelle} ou, comment s'assurer que les logiciels que l'on distribue ne soient pas compréhensibles par les concurrents.
\item \textbf{La lutte contre la contrefaçon} à l'aide de bouts de codes à la fois essentielle au fonctionnement et identifiant le logiciel tout en étant difficile à localiser dans l'ensemble du code.
\item \textbf{La lutte contre les malwares} qui se complexifient et deviennent de plus en plus difficiles à détecter avec l'arrivée de virus métamorphiques.\\
\end{itemize}

\noind Autant de champs d'applications qui ont de près ou de loin pour sujet d'études l'obfuscation. C'est pour cela que dans ce projet de deuxième année nous allons essayer de ramener l'analyse d'un exécutable à celle d'une représentation normalisée pouvant s'affranchir des problèmes soulevés par l'obfuscation.
De plus, pour connaitre l'effet d'un programme sans en effectuer l'exécution \footnote{pour pouvoir effectuer l'analyse sur des programmes malveillants par exemple} il faut connaitre l'état de l'ordinateur à chaque étape de la suite d'instructions. C'est pour cela que l'on va essayer également de simuler cette exécution.
Nous avons pour cela besoin dans un premier temps de comprendre le fonctionnement des techniques d'obfuscations et les difficultés inhérentes à la décompilation. Une fois que l'on se sera doté d'outils pour analyser les codes machines, nous pourrons travailler sur la représentation logique du fonctionnement d'un programme. L'ensemble des informations disponibles par décompilation va aussi nous permettre d'étudier ses effets mais aussi de résoudre des problèmes liés à l'obfuscation.

